台美貿倡二階敏感 全金聯籲開公聽會 - 社會新聞	
2023-07-15	
https://www.chinatimes.com/newspapers/20230715000326-260106	
「台美21世紀貿易倡議」已經簽署首批協定，接下來還有7大議題待協商，全金聯(全國金融業工會聯合總會)昨日呼籲，針對「台美21世紀貿易倡議」下一階段的主題，包含勞工、環境、農業，在立法院開議的時候，就每項主題至少開一次聯席公聽會，未進行完畢前，不與美方實質談判。台美21世紀貿倡首批簽訂主題包含貿易便捷化、良好法制作業、服務業國內規章、反貪腐及中小企業5大議題，全金聯表示，這5項主題涉及《條約締結法》所規定的人民權利義務、國防、外交財政或經濟上利益等國家重要事項，且內容與國內法律內容不一致或涉及國內法律變更，都屬於「條約」而非「協定」。全金聯認為，後續主題是勞工、環境與農業等議題，涉及許多民眾權益，更應符合法規送立院審議，勿再違法規避國會監督。此外，行政院應依照《條約締結法》的規範，在簽署下階段的貿易協定前，主動赴立院報告。兆豐金勞工董事邱奕淦表示，政府要與美國就針對勞工、環境以及農業等議題，政府要談什麼內容都不清楚，是否損害民眾、勞工等多數人權益等也尚未知道；尤其台灣很多高級技術人員、高級人才，是否因此被美國吸走、衝擊台灣產業發展、甚至帶來負面影響，猶未可知。再來還有數位貿易、國營事業、標準、非市場政策等，涉及層面更為廣泛，包含公股銀、國營事業等都有可能，是否加深傷害產業發展與一般大眾權益，更不能不謹慎小心。全金聯表示，台美21世紀貿易倡議今年6月簽訂首批協定時，只有去年8、9月時「公共政策網路參與平台」的一個討論頁面，而且對談判說明只有「議題簡略說明」，並不算是「資訊公開」、「滿足公民參與」。該聯合會建議，後續的談判主題，立院應在開議期間就每項主題「至少召開一次」，由外交國防、經濟、社福衛環委員會或相關委員會的聯席公聽會，讓公眾充分溝通，有效表達意見。全金聯呼籲行政院在立院所有公聽會完畢前，不應與美方實質談判。